\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Overleaf Example},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

\newcommand{\putimage}[3] {
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{#1}
	    \caption{#2}\label{#3}
	\end{figure}
}

\usepackage{imakeidx}
\makeindex

\title{Assignment 2}
\subtitle{Processo e Sviluppo Software}
\author{Preziosa; Refolli; Toska}
\date{Academic Year 2023/2024}

\begin{document}

\maketitle

\printindex
\tableofcontents

\section{Introduzione}

\subsection{Membri}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        Name & Matricola \\
        \hline
        Alessandro Preziosa & 866142 \\
        \hline
        Francesco Refolli & 865955 \\
        \hline
        Qazim Toska & 847361 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Link to the repository: \href{https://gitlab.com/frefolli/2023_assignment2_vrms}{frefolli/2023\_assignment2\_vrms}

\subsection{Il progetto}

Vehicle Rental Management System \`e un sistema di gestione della flotta di veicoli per il noleggio che permette di monitorare e gestire le varie fasi della vita di un veicolo, cos\`i come l'efficienza del dislocamento degli stessi.

\subsection{Stakeholders}

Alessandro Gilardi, studente della Laurea Magistrale di Informatica, \`e interessato a sviluppare un sistema che gli permetta di gestire la flotta di veicoli e il noleggio degli stessi per gli utenti del capoluogo meneghino.

\section{Attivit\`a}

Il workflow dell'elicitation si compone di qualche background study seguito da interviste preliminari guidate dalla conoscenza acquisita nella fase precedente, quindi diversi scenari per ottenere un feedback sul comportamento del sistema.

\putimage{workflow.png}{Activities}{workflow}

\subsection{Background study Dominio delle manutenzioni}

\subsubsection{Requirements}

Questa attivit\`a studia i requisiti relativi ai dati di manutenzione che potrebbero dover essere tracciati.

\subsubsection{Description}

Un background study su altri sistemi di gestione della manutenzione e sulle entità coinvolte. \`E stato prodotto come artefatto un'istanza del modello di dominio per tale sottosistema.

\subsubsection{Stakeholders}

Nessun stakeholder coinvolto.

\subsubsection{Reason}

Può essere utile entrare nel dominio dell'applicazione per capire quali potrebbero essere le esigenze di un cliente relative alle manutenzioni ed i dati ad esse collegati.

\subsection{Background study Dominio del noleggio}

\subsubsection{Requirements}

Questa attivit\`a studia i requisiti relativi ai dati di noleggio che saranno tracciati.

\subsubsection{Description}

Background study: uno studio di base su altri sistemi di gestione dell'attività di noleggio.

\subsubsection{Stakeholders}

Nessun stakeholder coinvolto

\subsubsection{Reason}

Può essere utile entrare nel dominio dell'applicazione per capire quali potrebbero essere le esigenze di un cliente relative all'acquisizione di informazioni fondamentali per il noleggio.

\subsection{Intervista Requisiti di Manutenzione}

\subsubsection{Requirements Class}

Questa attività estrae i requisiti per i dati di manutenzione che dovrebbero essere tracciati, con la radicalit\`a di tale tracciamento e dei servizi connessi di cui dovremmo occuparci.

\subsubsection{Description}

Un'intervista ad alcuni stakeholder sulle loro esigenze legate alla manutenzione e quanto dovrebbe essere approfondita l'anagrafica del dominio. Sono stati prodotti come artefatto i dati grezzi dell'intervista, un modello di dominio aggiornato per tale sottosistema e l'elenco dei requisiti emersi.

\putimage{diagrams/domain/maintenance.png}{Maintenance Domain Diagram}{maintenance}

\subsubsection{Stakeholders}

L'intervista è sottoposta ad Alessandro Gilardi tramite Telegram, il quale risponde punto per punto e ne riportiamo le risposte per intero.

\subsubsection{Reason}

Chiediamo direttamente ai clienti quali sono le loro reali esigenze per affinare la nostra visione sul sistema che sarà.

\subsection{Intervista Requisiti di Noleggio}

\subsubsection{Requirements Class}

Questa attività estrae i requisiti relativi all'attività di tracciamento dei dati di noleggio.

\subsubsection{Description}

Un'intervista ad alcuni stakeholder sulle loro esigenze legate all'attività di noleggio e, in particolare, al trattamento dei dati degli utenti, degli scooter e degli eventuali guasti o interventi di manutenzione necessari. Sono stati prodotti come artefatto i dati grezzi dell'intervista, un modello di dominio aggiornato per tale sottosistema e l'elenco dei requisiti emersi.

\putimage{diagrams/domain/rental.png}{Rental Domain Diagram}{rental}

\subsubsection{Stakeholders}

L'intervista è sottoposta ad Alessandro Gilardi tramite Telegram, il quale risponde punto per punto e ne riportiamo le risposte per intero.

\subsubsection{Reason}

Chiediamo direttamente ai clienti quali sono le loro reali esigenze per affinare la nostra visione sul sistema che sarà.

\subsubsection{Structure}

\begin{enumerate}
  \item Registrare i dati GPS (e altro):
  \begin{enumerate}
    \item È importante tenere traccia della posizione esatta dei monopattini durante il noleggio? Se sì, in che modo pensi di utilizzare queste informazioni?
    \item Vuoi registrare la velocità e il percorso seguito dai monopattini durante il noleggio per scopi analitici o di sicurezza?
    \item Dovrebbero essere registrate anche informazioni sulle condizioni stradali o meteorologiche durante il noleggio?
  \end{enumerate}
  \item Registrare le informazioni personali dell'utente:
  \begin{enumerate}
    \item Hai esigenze particolari per la registrazione di informazioni relative all'utente che noleggia il monopattino?
    \item Pensi che la registrazione di foto dell'utente sia necessaria per scopi di sicurezza o verifica?
    \item Come affronteresti la gestione dei dati personali in conformità alle normative sulla privacy?
  \end{enumerate}
  \item Analizzare il comportamento del conducente:
  \begin{enumerate}
    \item Pensi di voler analizzare il comportamento dei conducenti durante il noleggio? In caso affermativo, quali metriche o comportamenti specifici desideri monitorare?
    \item Come useresti i dati sul comportamento dei conducenti per migliorare la sicurezza e l'efficienza del servizio?
    \item Hai intenzione di fornire feedback agli utenti basati sul loro comportamento durante il noleggio?
  \end{enumerate}
  \item Segnalare automaticamente gli scooter che necessitano di manutenzione:
  \begin{enumerate}
    \item Vorresti che il sistema identificasse automaticamente i monopattini che richiedono manutenzione in base ai dati raccolti durante il noleggio? Se sì, quali indicatori o segnali dovrebbe considerare?
    \item Quali tipi di problemi meccanici o di sicurezza ritieni dovrebbero innescare automaticamente una segnalazione di manutenzione?
    \item Hai preferenze sulla modalità di notifica quando un monopattino richiede manutenzione?
  \end{enumerate}
  \item Conclusione:
  \begin{enumerate}
    \item C'\`e qualche altra feature di cui non abbiamo parlato che vorresti analizzare?
    \item C'\`e qualche osservazione che a posteriori ti senti di dare sull'intervista?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Raw Data Collection}

Si riportano per intero le risposte dell'intervistato.

\begin{enumerate}
  \item Registrare i dati GPS (e altro):
  \begin{enumerate}
    \item È importante tenere traccia della posizione esatta dei monopattini durante il noleggio? Se sì, in che modo pensi di utilizzare queste informazioni? Sì, per una questione di sicurezza voglio tener traccia di dove sono in ogni momento e di dove sono stati nel passato, oltre allo scopo analitico
    \item Vuoi registrare la velocità e il percorso seguito dai monopattini durante il noleggio per scopi analitici o di sicurezza? Entrambi
    \item Dovrebbero essere registrate anche informazioni sulle condizioni stradali o meteorologiche durante il noleggio? Per ora non è necessario, magari in futuro
  \end{enumerate}
  \item Registrare le informazioni personali dell'utente:
  \begin{enumerate}
    \item Hai esigenze particolari per la registrazione di informazioni relative all'utente che noleggia il monopattino? Principalmente chiederei i dati presenti sui documenti di identità
    \item Pensi che la registrazione di foto dell'utente sia necessaria per scopi di sicurezza o verifica? è meglio una foto di un documento di identità
    \item Come affronteresti la gestione dei dati personali in conformità alle normative sulla privacy? Voglio rispettare le normative
  \end{enumerate}
  \item Analizzare il comportamento del conducente:
  \begin{enumerate}
    \item Pensi di voler analizzare il comportamento dei conducenti durante il noleggio? In caso affermativo, quali metriche o comportamenti specifici desideri monitorare? è una buona idea. In questo modo è possibile limitare l’uso dei monopattini a persone che assumo comportamenti sbagliati, come andare oltre ai limiti di velocità o abbandonare il monopattino in posti non sicuri
    \item Come useresti i dati sul comportamento dei conducenti per migliorare la sicurezza e l'efficienza del servizio? li userei per vietare l’uso dei monopattini a chi assume comportamenti sbagliati
    \item Hai intenzione di fornire feedback agli utenti basati sul loro comportamento durante il noleggio? No
  \end{enumerate}
  \item Segnalare automaticamente gli scooter che necessitano di manutenzione:
  \begin{enumerate}
    \item Vorresti che il sistema identificasse automaticamente i monopattini che richiedono manutenzione in base ai dati raccolti durante il noleggio? Se sì, quali indicatori o segnali dovrebbe considerare? Attraverso una notifica al manutentore e una spia accesa sul monopattino
    \item Quali tipi di problemi meccanici o di sicurezza ritieni dovrebbero innescare automaticamente una segnalazione di manutenzione? Tutti i tipi di guasti meccanici (problemi al motore, freni, gomme)
    \item Hai preferenze sulla modalità di notifica quando un monopattino richiede manutenzione? No
  \end{enumerate}
  \item Conclusione:
  \begin{enumerate}
    \item C'\`e qualche altra feature di cui non abbiamo parlato che vorresti analizzare? No
    \item C'\`e qualche osservazione che a posteriori ti senti di dare sull’intervista? No
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Data Analysis}

Durante l'intervista con lo stakeholder sono emersi alcuni requisiti e considerazioni chiave per il sistema di gestione dei monopattini in relazione alle esigenze di noleggio. Di seguito, riassumiamo i punti salienti delle risposte fornite.

\subsubsection{Actual Requirements}

\paragraph{Requisiti Funzionali}

\begin{itemize}
  \item Il sistema \textbf{deve} registrare i dettagli del noleggio.
  \item Il sistema \textbf{deve} registrare i dati GPS durante ciascun noleggio.
  \item Il sistema \textbf{deve} tenere traccia degli spostamenti passati.
  \item Il sistema \textbf{deve} registrare le informazioni personali dell'utente.
  \item Il sistema \textbf{deve} analizzare il comportamento del conducente.
  \item Il sistema \textbf{deve} vietare il noleggio a chi ha assunto comportamenti sbagliati.
  \item Il sistema \textbf{dovrebbe} segnalare automaticamente gli scooter che necessitano di manutenzione.
\end{itemize}

\paragraph{Requisiti Non Funzionali}

\begin{itemize}
  \item Il sistema \textbf{deve} richiedere i dati presenti sul documento d'identità dell'utente affinché il noleggio sia possibile.
  \item Il sistema \textbf{potrebbe} richiedere di caricare la foto del documento d'identità dell'utente.
  \item Il sistema \textbf{deve} garantire la sicurezza dei dati dell'utente.
  \item Il sistema \textbf{deve} garantire la sicurezza dei dati di tracciamento GPS (velocità e percorso dello scooter), i quali sono raccolti in ogni momento (tramite sync), con un impatto minimo sulle prestazioni.
  \item Il sistema \textbf{deve} garantire la sicurezza dei dati di tracciamento GPS relativi agli spostamenti passati.
  \item Il sistema \textbf{deve} essere in grado di monitorare contemporaneamente un grande numero di noleggi.
  \item Il sistema \textbf{deve} mantenere un alto livello di disponibilità, garantendo che gli amministratori possano accedere e gestire i dati dei noleggi in qualsiasi momento.
  \item Il sistema \textbf{deve} essere conforme alle leggi sulla privacy dei dati dei conducenti e degli utenti.
  \item Il sistema \textbf{deve} avere la capacità di effettuare controlli di manutenzione e generare rapporti di manutenzione in modo efficiente, senza causare significativi ritardi nelle operazioni regolari del sistema.
  \item Il sistema \textbf{deve} inviare la segnalazioni di manutenzione al manutentore attraverso una notifica.
  \item Il sistema \textbf{deve} inviare un segnale allo scooter per accendere la spia di manutenzione in caso di problemi (guasti meccanici, problemi al motore, freni e gomme).
  \item Il sistema \textbf{deve} raccogliere le informazioni relative al comportamento del conducente, analizzarle e stabilire se la guida si è svolta in maniera corretta, vietando la possibilità di noleggio all'utente in caso di violazione delle norme.
  \item Il sistema \textbf{dovrebbe} anonimizzare l'analisi del comportamento del conducente per renderla accessibile solo al personale autorizzato.
\end{itemize}

\subsection{Scenario scadenza manutenzione}

\subsubsection{Requirements Class}

Noi ipotizziamo che il sistema abbia il requisito di dover informare i gestori della piattaforma in merito alle scadenze delle manutenzioni.

\subsubsection{Description}

Questa attività è uno Scenario Anormale.
Lo scenario descritto ipotizza la scadenza  della manutenzione  di un veicolo della flotta.

\subsubsection{Stakeholders}

Lo scenario è mostrato ad Alessandro Gilardi di persona, si raccolgono le sue impressioni direttamente come appunti per i lavori successivi.

\subsubsection{Reason}

Consideriamo questo scenario perchè lo stakeholder ci ha già detto che per lui sarebbe un costo eccessivo gestire manualmete le scadenze di manutenzione e vorrebbe che il sistema avesse questa funzionalità.
Contattiamo il cliente per avere riscontro sulla nostra effettiva comprensione di questo requisito del sistema, sottoponendogli questo scenario.

\subsection{Scenario Mezzo Isolato}

\subsubsection{Requirements Class}

Requisiti in merito al dover gestire scenari di mezzi che non comunicano più con il sistema.

\subsubsection{Description}

Questa attività è uno Scenario Negativo.
In questo Scenario ipotizziamo che un mezzo smetta di comunicare con il sistema, questo verifica che la condizione perduri per un certo lasso di tempo, e in caso il sistema notifichi di far intervenire un addetto a controllare il mezzo.

\subsubsection{Stakeholders}

Lo scenario è mostrato ad Alessandro Gilardi di persona, si raccolgono le sue impressioni direttamente come appunti per i lavori successivi.

\subsubsection{Reason}

Contattiamo il cliente per avere riscontro sulla nostra effettiva comprensione di questo requisito, in quanto lo stakeholder stesso ci ha già comunicato quanto gli prema risolvere efficacemente l'inconveniente dei mezzi isolati.

\subsection{Scenario Batteria Scarica}
\label{sbs}

\subsubsection{Requirements Class}

Requisiti in merito al dover gestire scenari di "batteria scarica" dei mezzi.
Requisiti in merito al dover comunicare con un sistema terzo per la gestione degli interventi.

\subsubsection{Description}

Questa attività è uno Scenario Anormale. 
In questo Scenario ipotizziamo che la batteria di un mezzo diventi insufficientemente carica.
Nota: va definita a priori una soglia numerica che permetta di ritenere i mezzi con carica inferiore scarichi.
Il sistema, non appena il cliente finisce il noleggio, cambia lo stato del mezzo in non noleggiabile e dispone la richiesta di un intervento di un addetto che vada a ricaricare il mezzo.

\subsubsection{Stakeholders}

Lo scenario è mostrato ad Alessandro Gilardi di persona, si raccolgono le sue impressioni direttamente come spunto per i lavori successivi.


\subsubsection{Reason}

Consideriamo questo scenario perchè capiterà spesso che le batterie dei mezzi si scarichino ed è fondamentale la comprensione del da farsi nel gestirlo.
Contattiamo il cliente per avere riscontro sulla nostra effettiva comprensione di questo requisito del sistema, sottoponendogli questo scenario.


\end{document}
